**EMU300型**是一款屬於[臺灣鐵路管理局](../Page/臺灣鐵路管理局.md "wikilink")（臺鐵）的[交流中長途用](../Page/交流電.md "wikilink")[電聯車](../Page/電聯車.md "wikilink")，使用於[自強號](../Page/自強號列車.md "wikilink")。

## 概要

[SOCIMI_logo_1988_on_TRA_EMU300.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SOCIMI_logo_1988_on_TRA_EMU300.jpg "fig:SOCIMI_logo_1988_on_TRA_EMU300.jpg")
1980年代中期[自強號座位利用率超過](../Page/自強號列車.md "wikilink")100%，而臺鐵為了提升客運運量上的需求，並解決EMU100型運量上的不足，並且輔助輸運旅客。臺鐵在1986年引進了33輛[EMU200型電聯車](../Page/台鐵EMU200型電聯車.md "wikilink")，不過由於臺鐵在進行採購招標時過程不符合規定，導致[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")
[米蘭工業製造公司](../Page/米蘭工業製造公司.md "wikilink")提出抗議，於是臺鐵以1986年的年度預算，向義大利米蘭工業製造公司訂購了8組共24輛的**EMU300型電聯車**\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]。

1988年開始EMU300型列車由米蘭工業製造公司位於[米蘭的工廠進行列車設計與承造](../Page/米蘭.md "wikilink")，外觀與EMU200型類似，一共生產了8組共24輛，到了1989年EMU300型最後一批車輛運抵台灣之後，米蘭工業製造公司無預警倒閉，導致後續補料不易，使得EMU308編組當作器官車，一直到後續零件補料後，才逐漸獲得改善，列車開始進行驗收以及試運轉之後，並於1989年9月2日的改點中開始營運，而EMU300型成為第3款自強號電聯車\[5\]。

EMU300型最初營運時曾創下[台北到](../Page/台北車站.md "wikilink")[高雄不到](../Page/高雄車站.md "wikilink")4小時的行車記錄（1019次3小時47分），後來[E1000型推拉式自強號行駛北高的最快一班車也須要花上](../Page/台鐵E1000型推拉式電車.md "wikilink")3小時49分的時間，營運速度在當年沒有[列車自動保護系統](../Page/列車自動保護系統.md "wikilink")（ATP）的年代可達到130km/h（但台鐵規章限速仍是120km/h，嚴格來說是超速行駛）。後來由於米蘭工業製造公司倒閉，加上長期間超過營業速限行駛；引進後數年，[轉向架即破裂而需要時常補強](../Page/轉向架.md "wikilink")，而且後來也有機電系統過熱情形，需限速105km/hr行駛。因此E1000推拉式自強號引進後運用改為中短程為主、並取消原有台北高雄長程運用，並新增北部區間的「通勤自強號」運用\[6\]。

1997年該型車逐步更新轉向架由[唐榮鐵工廠負責](../Page/唐榮鐵工廠.md "wikilink")，改裝用[Adtranz所生產的](../Page/Adtranz.md "wikilink")3系列（Series
3）轉向架，並於2000年左右更新完成，時速恢復至120公里。開始於週末投入剛完成電氣化的宜蘭線使用。2001年，由該型車所開行的1024次自強號由松山延駛至蘇澳站，每日行駛宜蘭線。2003年時則因為[SARS而取消通勤自強號運用](../Page/SARS.md "wikilink")。\[7\]

## 規格與構造

### 編組體系

[TRA_50EM306_title.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TRA_50EM306_title.jpg "fig:TRA_50EM306_title.jpg")
EMU300型一組固定為三輛編成一組，與EMU200相同，[動拖比為](../Page/動拖比.md "wikilink")2M1T，平時3組9輛編成運轉，最多可5組15輛編成做總控制運轉，編組車輛分別是駕駛附車長室馬達車**EMC300型（EMC301\~308）**、電源動力車**EP300型（EP301\~308）**以及駕駛馬達車**EM300型（EM301\~308）**\[8\]。

### 車體

[TRA_EMU300_left_drivers_room.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TRA_EMU300_left_drivers_room.jpg "fig:TRA_EMU300_left_drivers_room.jpg")
[TRA_EMU300_right_drivers_room.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TRA_EMU300_right_drivers_room.jpg "fig:TRA_EMU300_right_drivers_room.jpg")
[TRA_EMU300_with_auto_doors_at_Taipei_Station_20100531.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TRA_EMU300_with_auto_doors_at_Taipei_Station_20100531.jpg "fig:TRA_EMU300_with_auto_doors_at_Taipei_Station_20100531.jpg")
EMU300型列車與EMU200型列車的外型相似，外型較為方正，最明顯的差異在車頭較為傾斜，而為了冷卻機電系統，在動力車有空氣進氣口的設計，後來引進的[通勤電聯車皆採用相同設計](../Page/台鐵通勤電聯車.md "wikilink")。為了節省換目的地的壓克力板的時間以及避免乘客搭錯車，在車頭與車門上方設置了[車頭終點顯示器](../Page/路線牌.md "wikilink")（Destination
Sign，簡稱DD）以及車側終點顯示器（Destination
Indicator，簡稱DI）\[9\]，而在改造車門的同時改為與[DR3100型柴聯車同型的](../Page/台鐵DR3100型柴聯車.md "wikilink")3色[發光二極體](../Page/發光二極體.md "wikilink")（LED）顯示幕，並將車頭上的捲布式路線牌移除。為了能夠讓乘客快速上下車，動力車的車門設置在車體的末端，而無動力車的車門則是前後兩端皆設有車門，最初使用手動摺疊門\[10\]，在2008年開始逐漸將車門改為滑塞式電動門，2012年已全面改裝完畢\[11\]。

### 客室設備

EMU300型與EMU200型客室設備相同的地方在行李架下方座椅上方設置了冷氣個人出風口以及閱讀燈，而不同的地方在於依照車廂的不同，動力車使用綠色行李架，無動力車使用橘色行李架。車廂通道設有公共電話（已拆除）。座椅採用迴轉式斜倚，以每行2+2的4排坐配置方式，在引進初期座椅的絨布與行李架相同，依照車廂的不同動力車使用綠色絨布，無動力車使用橘色絨布。車廂的裝潢設有壁毯以及地毯，車窗的窗簾採用米色窗簾，而後來車輛改造後座椅統一使用深藍色絨布，並且將不易清潔的壁毯全面移除，窗簾改用綠色系的窗簾。為了保持車廂內的溫度，列車的通道門採用了紅外線感應式自動門，但是極易故障、反應過於靈敏，逐漸在2008年改造後改為觸碰式開關\[12\]\[13\]。

### 機電

EMU300型的機電系統採用[英國](../Page/英國.md "wikilink")（Brush
Traction）[拉夫堡廠所製造](../Page/拉夫堡.md "wikilink")，一輛動力車廂使用4組牽引馬達，驅動裝置採用[吊掛式傳動](../Page/吊掛式傳動.md "wikilink")\[14\]，主[電動機採用功率](../Page/電動機.md "wikilink")232[kW牽引馬達](../Page/千瓦.md "wikilink")，EMU300型的總輸出功率比EMU200型較低，總輸出功率為928[kW](../Page/千瓦.md "wikilink")（相當於1243[hp](../Page/馬力.md "wikilink")），而控制裝置使用[斬波器](../Page/斬波器.md "wikilink")（Chopper），主要變換裝置採用[相位控制](../Page/相位控制.md "wikilink")[晶閘管](../Page/晶閘管.md "wikilink")，在EMU300型同時設置牽引力控制以及速度控制，藉由行車電腦進行最佳化，因此列車的加減速能力比起EMU100型與EMU200型較佳，列車的最高時速可達到130km/h，不過由於加減速的弧度太大，以及機電系統經常故障的緣故，因此台鐵在1990年時將EMU300型的速度控制停用，改為牽引力控制，並且將最高時速降至120km/h\[15\]。

[集電弓採用單臂式集電弓](../Page/集電弓.md "wikilink")，設置在EP300型電源動力車上，安裝的方向與EMU200型相反，供電採用馬達交流發電機組〈MA-set〉，提供冷氣機以及電燈所需的電力\[16\]。

### 轉向架與制軔

EMU300型的轉向架採用最初採用[米蘭工業製造公司所生產的](../Page/米蘭工業製造公司.md "wikilink")14TW-N-SB型空氣彈簧轉向架，軸距2410mm，軸彈簧採用[德國Clouth橡膠廠](../Page/德國.md "wikilink")（）的橡皮彈簧製品，空氣彈簧採用了德國[馬牌輪胎](../Page/馬牌輪胎.md "wikilink")（Continental
AG）的製品，為了防止車輛產生蛇行而裝設了車廂減擺器\[17\]。後來因為安全性問題，後來改用[ADTranz公司生產的](../Page/Adtranz.md "wikilink")3系列（Series
3）轉向架，動力車箱使用P3-22a/b型轉向架，而無動力車箱使用T3-22c/d型轉向架。EMU300型的制軔系統採用製造的[電軔與](../Page/電軔.md "wikilink")[氣軔並用以及](../Page/空氣制動.md "wikilink")[電氣指令式制軔系統](../Page/電氣指令式制軔.md "wikilink")\[18\]。

### 保安裝置

EMU300型電聯車的[鐵路安全裝置最初裝設](../Page/鐵路安全裝置.md "wikilink")[自動列車警報裝置](../Page/自動列車警報裝置.md "wikilink")（AWS）以及[自動列車停止裝置](../Page/自動列車停止裝置.md "wikilink")（ATS-SN以及ATS-P），後來發生多次列車事故，台鐵在2006年引進[龐巴迪製的](../Page/龐巴迪.md "wikilink")[列車自動保護系統](../Page/列車自動保護系統.md "wikilink")（ATP）\[19\]，相當於[歐洲鐵路交通管理系統等級一規範](../Page/歐洲鐵路交通管理系統.md "wikilink")，並且加入行車無線電話，將原有的自動列車警報裝置移除。

<File:Inside> of TRA EMU300 passenger car with auto
doors.jpg|EMU300（EP300）型無動力車的車廂 <File:Inside> of TRA EMU300 passenger
car with auto doors (2).jpg|EMU300（EM或EMC）型動力車的車廂

## 形式說明與編組方式

  - 55EMC300型
    駕駛馬達車，車頭面向台北方向開始連結編組。設有車長室、方向幕的控制裝置與哺乳室。車廂尾端設置廁所以及車門，車頂上則設有電阻器，共8輛，2輛已停用（編號50EMC301－308號）。
  - 45EP300型
    電源拖車，車頂上設置集電弓，車底下設有變壓器，車體兩端皆設置車門，共8輛，2輛已停用（編號45EP301－308號）。
  - 55EM300型
    駕駛馬達車，車頭面向高雄方向連結，車廂尾端設置廁所以及車門，車頂上設有電阻器，共8輛，2輛已停用（編號45EM301－308號）。

<!-- end list -->

  - 編組方式

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>車廂編號</p></td>
<td><p>1、4、7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>集電弓</p></td>
<td><p>|</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>形式</p></td>
<td><p>55EM300<br />
(Mc)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>其他設備</p></td>
<td><p>WC,長</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>安裝機器</p></td>
<td><p>CONT</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>座位數</p></td>
<td><p>44位</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

::;範例

::\*CONT：主控制裝置（[電阻器](../Page/電阻器.md "wikilink")）

::\*Mtr：[主變壓器](../Page/變壓器.md "wikilink")

::\*WC：廁所

::\*長：車長室

::\*B：哺集乳室 參考資料：\[20\]\[21\]

## 停用車輛

  - EMU303因高壓穿套毀損而停用中，目前放置在[富岡基地內等待除籍](../Page/富岡基地.md "wikilink")。
  - EMU308因缺料而停用中，目前放置在[七堵調車場內](../Page/七堵調車場.md "wikilink")。

## 重大事故

意外事件

  - 1990年12月20日，高雄縣路竹鄉（現[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[路竹區](../Page/路竹區.md "wikilink")）一輛遊覽車經過大仁路平交道，由於巷道過於狹窄，倒車時被北上1020次自強號撞上，並且起火燃燒，造成遊覽車25死27人受傷，而自強號列車上有7人受傷，50EM306受損，後來修復繼續使用\[22\]\[23\]。

## 車輛改造

### 第一次改造

EMU300型在1993年中期連續2日相繼在[竹北跟](../Page/竹北車站.md "wikilink")[新竹出軌後](../Page/新竹車站.md "wikilink")，台鐵全面檢查EMU300型的轉向架後發現，軔缸與架框出現裂縫，經過幾次修補後並無好轉，因此暫時停用幾組EMU300(同時期裝用TR-53(14TW-N-SBU)的莒光號客車先後也改換成TR-54型轉向架，目前僅DR2510型依舊使用TR-53)，台鐵考慮14TW-N-SB型轉向架的安全性不足車齡尚輕仍有改造空間。而因此在1997年將EMU300型交由[唐榮鐵工廠進行轉向架的改造](../Page/唐榮鐵工廠.md "wikilink")\[24\]，使用[ADTranz公司生產的](../Page/Adtranz.md "wikilink")3系列（Series
3）轉向架，軸彈簧採用雪佛龍製橡皮彈簧，空氣彈簧採用日本製，動力車箱使用P3-22a/b型轉向架，而無動力車箱使用T3-22c/d型轉向架\[25\]。原有的14TW-N-SB型轉向架一組展示在[苗栗鐵道文物展示館](../Page/苗栗鐵道文物展示館.md "wikilink")\[26\]。

### 第二次改造

由於乘客因為車門沒關造成摔出車外的意外事故頻傳\[27\]，台鐵計劃將列車車廂逐步更新，提升服務品質\[28\]，於2008年中起陸續交由[中鋼機械秦陽機械公司](../Page/中國鋼鐵.md "wikilink")（秦陽鐵工廠）進行改造。主要將旅客用上下車門由2階階梯手動摺疊門(夾鏈門)改為單階滑塞式自動門，但是安全門牽涉到車內的設計變更故並未改造。以及將車側終點顯示器由原先捲簾式路線牌更換為LED顯示幕(行先板)，位置並從車門上方移至車體中段上方。另也將車廂走道門由原本極易故障、反應過於靈敏的紅外線感應變更為觸控式感應。

第一組EMU301於2008年12月2日改造完畢，同時第二組EMU302也進廠開始改造\[29\]。第三組EMU306則於同年12月26進廠改造\[30\]，第四組EMU308於2009年進行改造。

2010年，已有EMU301、EMU302、EMU306以及EMU308四組車已改造完成，但後來因與[DR3000型柴聯車改造案撞期加上改造工廠南遷南州](../Page/台鐵DR3000型柴聯車.md "wikilink")，且改造車組的DI系統運作不穩定，使得最後四組車(EMU303、EMU304、EMU305以及EMU307)改造作業被迫暫時中斷\[31\]。

2011年，因[DR3000型柴聯車改造案已完成](../Page/台鐵DR3000型柴聯車.md "wikilink")，使得最後四組的車改造作業得以恢復進行，首組車EMU305於同年6月14日迴送至高雄，隔日6月15日迴送至位於屏東[南州車站旁的秦陽鐵工廠進行改造](../Page/南州車站.md "wikilink")，於2011年9月改造完畢，隨後EMU304亦於2012年1月改造完畢，最後兩組EMU303及307則已於2012年3月19日完成改造並由R21牽引北上，至此8組EMU300型已全數改造完畢並恢復正常營運。

<File:TRA> EMU300 with auto doors open doors.jpg|單階滑塞式電動門(開啟) <File:TRA>
EMU300 with auto doors close doors.jpg|單階滑塞式電動門(關閉) <File:LED> monitor
outside of TRA EMU300 with auto doors.jpg|三色LED式旅客資訊顯示器(行先板) <File:LED>
operating board in TRA EMU300 with auto
doors.jpg|三色LED式旅客資訊顯示器操控板(行先板控制器)

### 第三次改造

2015年下半年開始，EMU300型陸續迴送至[大湖車站旁之煜翔機械](../Page/大湖車站_\(台鐵\).md "wikilink")，將EMC車的部分客室空間改造並增設哺集乳室，導致逢週五、週日七堵=斗南間原以EMU300型行駛之119次、126次由[推拉式自強號代打](../Page/推拉式自強號.md "wikilink")。目前已全數改造完畢，被代打之車次運用改回原EMU300型行駛。

[File:EMU300哺集乳室.jpg|EMU300型電聯車之EMC車廂增設哺集乳室(2016.02.27](File:EMU300哺集乳室.jpg%7CEMU300型電聯車之EMC車廂增設哺集乳室\(2016.02.27))

## 運用方式

EMU300型電聯車全數隸屬於[七堵機務段](../Page/七堵調車場.md "wikilink")\[32\]，運行區間為[基隆](../Page/基隆車站.md "wikilink")－[斗南](../Page/斗南車站.md "wikilink")（經[海線](../Page/海岸線_\(臺鐵\).md "wikilink")）之間。

  - 運用班次：
      - 基隆－彰化：109次（週一至週六）
      - 七堵－彰化：6159次（週日)
      - 彰化－基隆：130次（週一至週四，週六）
      - 彰化－七堵：140次（週五)
      - 斗南－七堵：6126次（週日)

## 備註

<div class="references-small">

</div>

## 參考文獻

<div class="references-small">

  - 參考網站

<references />

  - 參考書目內容

<!-- end list -->

  - 參考書目

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -

</div>

## 相關條目

  - [台鐵電聯車](../Page/台鐵電聯車.md "wikilink")
  - [台鐵EMU100型電聯車](../Page/台鐵EMU100型電聯車.md "wikilink")
  - [台鐵EMU200型電聯車](../Page/台鐵EMU200型電聯車.md "wikilink")
  - [台鐵EMU1200型電聯車](../Page/台鐵EMU1200型電聯車.md "wikilink")
  - [自強號](../Page/自強號列車.md "wikilink")

## 外部連結

  - [台鐵EMU300型自強號電聯車座位配置圖](http://tdckw.pixnet.net/album/photo/91291836)(來源：[台鐵座位配置圖](http://tdckw.pixnet.net/album/set/3633246)相簿)

[Category:台灣電聯車](../Category/台灣電聯車.md "wikilink")
[Category:臺灣鐵路管理局車輛](../Category/臺灣鐵路管理局車輛.md "wikilink")
[Category:25千伏60赫茲交流電力動車組](../Category/25千伏60赫茲交流電力動車組.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.

12.
13.
14.

15.
16.
17.

18.
19.

20.
21.
22.

23.

24.

25.

26.
27.

28.
29.

30.

31.

32.